---
layout: post
title: 代码审查
category: 好文整理
tags: [Code Review, 代码审查]
---

Code Review 战略性指导。

<!-- more -->

## 为什么要做代码审查

- 促进团队协作，提高软件质量。

- 从另一个角度发现缺陷和更好的解决办法。

- 确保至少另外还有一人熟悉你的代码。

- 通过翻阅资深开发人员的代码，帮助培训新员工。

- 促进知识共享。

- 激励开发人员更好地写代码、解决代码中的问题，以免在审查时被别人揪出来。

## 代码审查要彻底

然而，除非能实实在在彻彻底底地在代码审查上花时间和精力，否则上述目标是很难实现的。

我的看法是大概25％的原始开发时间应该花在代码审查上。举个例子，如果一个开发人员需要用两天时间来实现某个程式，那么就应该花大约4小时进行审查。

当然时间并不是最重要的，关键是要看你能否正确审查代码。

你必须了解你正在审查的代码。这意味着你不仅仅要知道它的的语法，还必须理解代码是如何融入应用程序这个大环境下，成为组件或库的一部分。

如果你不能把握每一行代码的含义，那么你的审查就不到位，也不会非常有价值。这也是为什么良好执行的代码审查，大多不可能迅速被完成：因为我们需要时间来研究各种代码，如能触发给定功能以确保第三方 API 正确使用的代码。

在审查时，除了要寻找代码缺陷和其他问题，你还应该确保：

- 囊括所有必要的测试。

- 已经写入了恰当的设计文档。

即使是那些擅于写测试和文档的开发人员，也会在改变代码的时候忘记更新。代码评审时就应该确保这些资料不会随着时间而变得毫无用处。

## 避免过度的代码审查

开发人员应该努力清空积压的审查任务。有一种方法是在早上代码审查，在开始自己的开发工作之前先搞定审查任务。当然你也可以午饭前后或者是一天结束之时审查代码。总而言之，你应该将代码当作是日常工作的一部分，而不是工作的负累，所以你应该避免：

- 没有时间处理积压的审查任务。

- 由于审查的没有完成而导致了延迟发布。

- 傻乎乎地再去审查已经不相干的代码，在交给你之后已经被改的面目全非。

- 因为时间紧迫急急忙忙地走个过场。

## 编写可审查的代码

出现代码积压而失控的问题，审查人员并不是唯一一个需要负责的人。举个例子，如果你的同事花了一周时间为一个大型程序添加了乱七八糟的代码，那么发布的补丁就会变得很难审查，有太多的内容需要理解和钻研。甚至于连代码目的和基本架构都看得云里雾里。这是写代码的不是。

在编写可审查的代码之前，还需要做一些准备。如果需要做一些棘手的架构决策，那么最好和审查人员先讨论一番。这将能让你的代码更容易审阅和理解，因为他们提前已经知道你想实现什么以及计划如何实现。这也可以避免，要是审查人员之后提出一个截然不同又更好的方法，而导致你不得不重写一大片代码的情况。

项目架构应该在设计文档中详细描述。这很重要，因为它能让新的项目人员更快地理解现有的代码库，还能有助于审查人员更好地完成他们的工作。此外，单元测试能让审查人员更好地理解各个组件的使用。

如果在你的补丁中还包含了第三方代码，那么单独提交。试想一下，要是代码中间插进去9000行jQuery，是不是大大增加了审查的难度！

创建可审查代码最重要的步骤之一就是给你的代码审查做注释。这需要你自己预先审查过，然后在你认为有助于审查人员理解的地方添加注释。我发现，注释后的代码审查所需的时间相对较短（通常只需几分钟）。当然，代码注释还是应该酌情使用。此外，有研究表明，开发人员自己在给代码注释的时候也会发现许多存在的缺陷。

## 代码重构

有时候，我们必须重构代码库。如果恰巧碰到的是一个大型的应用程序，那可能就会需要几天的时间（甚至更多），同时会产生大量的补丁。在这种情况下，想要做到标准流程的代码评审可能是不切实际的。

最好的解决办法是逐步重构代码。先给定一个合理范围，确定相应的代码库，然后朝着目标方向做整改和重构。第一部分完成之后，审查并发布，然后进行第二部分的重构……，直到全部完成。

这种阶段式的方法可能并不总是可行的，但是如果我们在思考和规划时使用这样的方法，可以避免重构时大规模的单片补丁。当然这种方式可能需要的重构时间更多，但是也会产出更高质量的代码，以及更加轻松的审查过程。

如果增量重构代码还是不可行，那么还有一个解决办法就是结对编程。

## 解决争端

毫无疑问，团队中的每个成员都是人才，但是这也很容易导致在面对特定的编码问题时，会出现意见分歧的情况。作为开发人员，我们应该保持开放的态度，并且也要能虚心接受审查人员给出的不同意见。

而作为审查人员，说话要委婉。在提建议之前，先考虑一下你的意见是否真的更好或者仅仅只是因为品味不同而已。如果你选择的代码区域确实需要改进的，那么整个说服过程就会简单得多。并且话要这样讲，“这里还值得考虑一下……”，“有人建议说……”，而不是“我闭着眼睛写的算法也能比你的高效。”

当然如果你们双方都不肯妥协的话，可以要求你们都尊重的开发人员来看一看，给出他的意见。

## 参考

- 翻译原文：<http://www.codeceo.com/article/code-review-5-tips.html>
- 英语原文：[Practical Lessons in Peer Code Review](https://medium.com/@salsita/practical-lessons-in-peer-code-review-b4dbc84e88d3)